 La mujer del tambor fue a la iglesia
Vio el nuevo altar con los cuadros pintados y los ángeles de talla
Todos eran preciosos tanto los de las telas con sus colores y aureolas como los esculpidos en madera pintados y dorados además
Su cabellera resplandecía como el oro como la luz del sol era una maravilla
Pero el sol de Dios era aún más bello lucía por entre los árboles oscuros con tonalidades rojas claras doradas a la hora de la puesta
Qué hermoso es mirar la cara de Nuestro Señor
 Y la mujer contemplaba el sol ardiente mientras otros pensamientos más íntimos se agitaban en su alma
Pensaba en el hijito que pronto le traería la cigüeña y esta sola idea la alborozaba
Con los ojos fijos en el horizonte de oro deseaba que su niño tuviese algo de aquel brillo del sol que se pareciese siquiera a uno de aquellos angelillos radiantes del nuevo altar
Cuando por fin tuvo en sus brazos a su hijito y lo mostró al padre era realmente como uno de aquellos ángeles de la iglesia su cabello dorado brillaba como el sol poniente
Tesoro dorado mi riqueza mi sol
 exclamó la madre besando los dorados ricitos y pareció como si en la habitación resonara música y canto
Cuánta alegría cuánta vida cuánto bullicio
 El padre tocó un redoble en el tambor un redoble de entusiasmo
Decía Pelirrojo
 El chico es pelirrojo
 Atiende al tambor y no a lo que dice su madre
 Ran ran ranpataplán
 Y toda la ciudad decía lo mismo que el tambor
Llevaron el niño a la iglesia para bautizarlo
Nada había que objetar al nombre que le pusieron Pedro
La ciudad entera y con ella el tambor lo llamó Pedro el pelirrojo hijo del tambor
Pero su madre le besaba el rojo cabello y lo llamaba su tesoro dorado
En la hondonada había una ladera arcillosa en la que muchos habían grabado su nombre como recuerdo
La fama decía el padre de Pedro no hay que despreciarla
Y así grabó el nombre propio junto al de su hijo
Vinieron las golondrinas en el curso de sus largos viajes habían visto antiguas inscripciones en las paredes rocosas del Indostán y en los muros de sus templos grandes gestas de reyes poderosos nombres inmortales tan antiguos que nadie era capaz de leerlos ni pronunciarlos siquiera
Gran nombre
 Fama
 Las golondrinas construyeron sus nidos en la cañada
Abrían agujeros en la pared de arcilla
El viento y la lluvia descompusieron los nombres y los borraron incluso los del tambor y su hijito
Pero el nombre de Pedro se conservó durante año y medio dijo el padre
Tonto
 pensó el instrumento pero se limitó a decir Ran ran ranpataplán
 El rapazuelo pelirrojo era un chiquillo rebosante de vida y alegría
Tenía una hermosa voz sabía cantar y lo hacía como los pájaros del bosque
Eran melodías y sin embargo no lo eran
Tendrá que ser monaguillo decía la madre
Cantará en la iglesia debajo de aquellos hermosos ángeles dorados a los que se parece
Gato color de fuego decían los maliciosos de la ciudad
El tambor se lo oyó a las comadres de la vecindad
No vayas a casa Pedro
 gritaban los golfillos callejeros Si duermes en la buhardilla se pegará fuego en el piso alto y tu padre tendrá que batir el tambor
Pero antes me dejará las baquetas
 replicaba Pedro y a pesar de ser pequeño arremetía valientemente contra ellos y tumbaba al primero de un puñetazo en el estómago mientras los otros ponían pies en polvorosa
El músico de la ciudad era un hombre fino y distinguido hijo de un tesorero real
Le gustaba el aspecto de Pedro y alguna vez que otra se lo llevaba a su casa le regaló un violín y le enseñó a tocarlo
El niño tenía gran disposición la habilidad de sus dedos parecía indicar que iba a ser algo más que tambor que sería músico municipal
Quiero ser soldado decía sin embargo
Era todavía un chiquillo y creía que lo mejor del mundo era llevar fusil marcar el paso un dos un dos
 y lucir uniforme y sable
Pues tendrás que aprender a obedecer a mi llamada decía el tambor
Plan plan rataplán
 Eso estaría bien si pudieses ascender hasta general decía el padre
Mas para eso hace falta que haya guerra
Dios nos guarde
 exclamaba la madre
Nada tenemos que perder replicaba el hombre
Cómo que no
 Y nuestro hijo
 Mas piensa que puede volver convertido en general
Sin brazos ni piernas
 respondía la madre
No yo quiero guardar mi tesoro dorado
Ran ran ran
 se pusieron a redoblar los tambores
Había estallado la guerra
Los soldados partieron y el pequeño con ellos
Mi cabecita de oro
 Tesoro dorado
 lloraba la madre
En su imaginación el padre se lo veía famoso
En cuanto al músico opinaba que en vez de ir a la guerra debía haberse quedado con los músicos municipales
Pelirrojo
 lo llamaban los soldados y Pedro se reía pero si a alguno se le ocurría llamarle Piel de zorro el chico apretaba los dientes y ponía cara de enfado
El primer mote no le molestaba
Despierto era el mozuelo de genio resuelto y humor alegre
Ésta es la mejor cantimplora  decían los veteranos
Más de una noche hubo de dormir al raso bajo la lluvia y el mal tiempo calado hasta los huesos pero nunca perdió el buen humor
Aporreaba el tambor tocando diana Ran ran tan pataplán
 A levantarse

Realmente había nacido para tambor
Amaneció el día de la batalla
El sol no había salido aún pero ya despuntaba el alba
El aire era frío el combate ardiente
La atmósfera estaba empañada por la niebla pero más aún por los vapores de la pólvora
Las balas y granadas pasaban volando por encima de las cabezas o se metían en ellas o en los troncos y miembros pero el avance seguía
Alguno que otro caía de rodillas las sienes ensangrentadas la cara lívida
El tamborcito conservaba todavía sus colores sanos hasta entonces estaba sin un rasguño
Miraba siempre con la misma cara alegre el perro del regimiento que saltaba contento delante de él como si todo aquello fuese pura broma como si las balas cayeran sólo para jugar con ellas
Marchen
 De frente
 decía la consigna del tambor
Tal era la orden que le daban
Sin embargo puede suceder que la orden sea de retirada y a veces esto es lo más prudente y en efecto le ordenaron Retirada
 pero el tambor no comprendió la orden y tocó Adelante al ataque
 Así lo había entendido y los soldados obedecieron a la llamada del parche
Fue un famoso redoble un redoble que dio la victoria a quienes estaban a punto de ceder
Fue una batalla encarnizada y que costó muy cara
La granada desgarra la carne en sangrantes pedazos incendia los pajares en los que ha buscado refugio el herido donde permanecerá horas y horas sin auxilio abandonado tal vez hasta la muerte
De nada sirve pensar en todo ello y no obstante uno lo piensa incluso cuando se halla lejos en la pequeña ciudad apacible
En ella cavilaban el viejo tambor y su esposa
Pedro estaba en la guerra
Ya estoy harto de gemidos
 decía el hombre
Se trabó una nueva batalla el sol no había salido aún pero amanecía
El tambor y su mujer dormían se habían pasado casi toda la noche en vela hablando del hijo que estaba allí en manos de Dios 
Y el padre soñó que la guerra había terminado los soldados regresaban y Pedro ostentaba en el pecho la cruz de plata
En cambio la madre soñaba que iba a la iglesia y contemplaba los cuadros y los ángeles de talla con su cabello dorado y he aquí que su hijo querido el tesoro de su corazón estaba entre los ángeles vestido de blanco cantando tan maravillosamente como sólo los ángeles pueden hacerlo mientras se elevaba al cielo con ellos y envuelto en el resplandor del sol enviaba un dulce saludo a su madre
Tesoro dorado
 exclamó la mujer despertando
Dios se lo ha llevado consigo
 Doblando las manos hundió la cabeza en la cortina estampada y prorrumpió a llorar
Dónde estará entre el montón de caídos en la gran fosa que cavan para los muertos
 Tal vez esté en el fondo del pantano
Nadie conoce su tumba no habrán rezado ninguna oración sobre ella
Sus labios balbucearon un padrenuestro agachó la cabeza y se quedó medio dormida
Se sentía tan cansada
 Fueron pasando los días entre la vida y los sueños
Era al anochecer un arco iris se dibujaba encima del bosque desde éste al profundo pantano
Entre el pueblo circula una superstición que pasa por verdad incontrovertible
Existe un gran tesoro en el lugar donde el arco iris toca la tierra
También allí debía de haber uno pero nadie pensó en el pequeño tambor aparte su madre que de continuo soñaba en él
Y los días fueron pasando entre la vida y los sueños
No había sufrido el más mínimo rasguño no había perdido uno solo de sus dorados cabellos
Plan plan rataplán
 Es él es él
 hubiera dicho el tambor y cantado la madre si lo hubiesen visto o soñado
Entre cantos y hurras y con los laureles de la victoria regresaron los soldados a casa una vez terminada la guerra y concertada la paz
Describiendo grandes círculos marchaba a la cabeza el perro del regimiento como deseoso de hacer el camino tres veces más largo
Y pasaron semanas y días y Pedro se presentó en la casa de sus padres
Venía moreno como un gitano los ojos brillantes radiante el rostro como la luz del sol
Su madre lo estrechó entre sus brazos y lo besó en la boca en los ojos en el dorado cabello
Volvía a tener al lado a su hijo
No lucía la cruz de plata como había soñado su padre pero venía con los miembros enteros como su madre no había soñado
Qué alegría
 Lloraban y reían y Pedro abrazó el viejo instrumento
Todavía está aquí ese trasto viejo
 dijo y el padre tocó un redoble en él
Se diría que acaba de estallar un gran incendio exclamó el parche
Fuego en el tejado fuego en los corazones tesoro mío
 Ran ran rataplán
 Y después
 Sí y después
 Pregúntalo al músico
Pedro se emancipará aún del tambor dijo
Pedro será más grande que yo
Y eso que era hijo de un criado del palacio real
Pero lo que había aprendido en toda una vida Pedro lo aprendió en medio año
Había tanta franqueza en él daba una tal impresión de bondad
Sus ojos brillaban y brillaba su cabello nadie podía negarlo
Debería teñirse el pelo dijo la vecina
A la hija del policía le quedó muy bien y pescó novio
Pero al cabo de muy poco lo tenía del color de lenteja de agua y ahora tiene que estárselo tiñendo continuamente
No le falta dinero para hacerlo replicó la vecina y tampoco le falta a Pedro
Lo reciben en las casas más distinguidas incluso en la del alcalde y da lecciones de piano a la señorita Lotte
Sí sabía tocar el piano e interpretaba melodías deliciosas no escritas aún en ningún pentagrama
Tocaba en las noches claras y tocaba también en las oscuras
Era inaguantable decían los vecinos y el viejo tambor de alarma también creía que aquello era demasiado
Tocaba hasta que sus pensamientos levantaban el vuelo y grandes proyectos para el futuro se arremolinaban en su cabeza Gloria
 Y Lotte la hija del alcalde estaba sentada al piano sus finos dedos danzaban sobre las teclas y sus notas percutían en el corazón de Pedro
Le parecía como si aquello fuese demasiado estrecho y la impresión la tuvo no una vez sino varias
Por eso un día cogiéndole los finos dedos y la delicada mano la miró en los grandes ojos castaños
Dios sólo sabe lo que dijo nosotros podemos conjeturarlo
Lotte se sonrojó hasta el cuello y los hombros no le respondió una palabra
En aquel momento entró un forastero en la habitación un hijo del Consejero de Estado con una reluciente calva que le llegaba hasta el pescuezo
Pedro permaneció mucho rato con ellos y la dulce mirada de Lotte no se apartó de él
Aquella noche habló a sus padres de lo grande que es el mundo y de la riqueza que se encerraba para él en el violín
Gloria
 Ran ran rataplán
 dijo el tambor de alarma
Este Pedro nos va a volver locos
Me parece que está chiflado
A la mañana siguiente la madre se fue a la compra
Sabes la última noticia Pedro
 dijo al volver
Lotte la hija del alcalde se ha prometido con el hijo del Consejero de Estado
Anoche mismo se cerró el compromiso
No
 exclamó Pedro saltando de la silla
Pero su madre insistió en que sí lo sabía por la mujer del barbero al cual se lo había comunicado el propio alcalde
Pedro se volvió pálido y cayó desplomado en la silla
Dios santo
 Qué te pasa
 gritó la mujer
Nada
 nada
 Déjenme marchar respondió él y las lágrimas le rodaron por las mejillas
Hijo mío querido
 Tesoro dorado
 exclamó la madre llorando
Pero el tambor de alarma se puso a tocar Lotte murió Lotte murió
 Se terminó la canción
 Pero la canción no había terminado todavía quedaban aún muchas estrofas y muy largas las más bellas un tesoro para toda la vida
Pues sí que lo ha cogido fuerte
 dijo la vecina
Todos tienen que leer las cartas que le envía su tesoro y escuchar lo que los diarios cuentan de él y de su violín
Le manda mucho dinero y bien que lo necesita la mujer desde que enviudó
Toca en presencia de reyes y emperadores dijo el músico A mí la suerte no me sonrió
Pero él fue mi discípulo y recuerda a su viejo maestro
Su padre soñaba dijo la mujer que Pedro regresaba de la guerra con una cruz de plata en el pecho
En campaña no la ganó allí debe de ser más difícil obtenerlo
Pero ahora luce la cruz de caballero
Si su padre pudiera verlo
 Famoso
 gruñía el tambor de alarma y toda su ciudad natal lo repetía
Aquel tamborcillo Pedro el pelirrojo que de niño calzaba zuecos y a quien de mayor habían visto tocar el tambor y en el baile era ya famoso
Tocó ante nosotros antes de hacerlo ante los reyes decía la alcaldesa
Entonces estaba loco por Lotte
Quería subir y siempre subir
Era presumido y extraño
Mi marido se echó a reír cuando se enteró de aquel desatino
Hoy Lotte es la señora consejera
Se escondía un tesoro en el corazón de aquel pobre niño que de tamborcillo había tocado el Adelante marchen
 llevando a la victoria a los que estaban a punto de ceder
En su corazón había un tesoro un manantial de notas divinas que se escapaban de su violín como si en él estuviera encerrado todo un órgano y como si todos los elfos bailasen en sus cuerdas en una noche de verano
Se oía el canto del tordo y la clara voz humana por eso hechizaba a todos los corazones y hacía que su nombre corriese de boca en boca
Ardía un gran fuego el fuego del entusiasmo
Y además es tan guapo
 decían las damitas y las viejas les daban la razón
La más vieja de todas abrió un álbum de rizos famosos sólo para poder procurarse uno del rico y hermoso cabello del joven violinista un tesoro un tesoro dorado
Y un buen día entró en la pobre morada del tambor aquel hijo bello como un príncipe más feliz que un rey llenos de luz los ojos resplandeciente el rostro como el sol
Y estrechó entre sus brazos a su madre y ella lo besó en la boca llorando tan feliz como sólo de gozo se puede llorar
Dirigió un saludo a cada uno de los viejos muebles a la cómoda con las tazas de té y el florero al lecho donde durmiera de pequeño
Sacó el viejo tambor de alarma y lo puso en el centro de la habitación Padre habría tocado ahora un redoble dijo a su madre
Lo haré yo por él
Y se puso a aporrearlo con todas sus fuerzas armando un estrépito de mil demonios y el instrumento se sintió tan honrado que reventó de orgullo
Tiene buen puño
 dijo el tambor
Ahora guardaré de él un recuerdo para toda la vida
Me temo que la vieja estalle también de alegría con su tesoro
Y ahí tienen la historia del tesoro dorado
 